# 1492 합

## 문제

$N$과 $K$가 주어졌을 때, $\sum\limits_{i=1}^{N}{i^K}$를 $1,000,000,007$로 나눈 나머지를 구하는 프로그램을 작성하시오.

## 풀이

### 만약 $K=0$ 일 때

식 $(x+1)^{1}-x^{1}$을 이용하여 공식을 유도할 수 있다

$$
\begin{cases}
x=1 & (1+1)-1=1 \\
x=2 & (2+1)-2=1 \\
x=3 & (3+1)-3=1 \\
... \\
x=n & (n+1)-n=1 \\
\end{cases}
$$

이 식들의 좌변을 모두 더하면

$$
\begin{aligned}
& ((1+1)-1)+((2+1)-2)+((3+1)-3)+...+((n+1)-n) \\
&= (n + 1) - 1 \\
&= n \\
\end{aligned}
$$

이 식들의 우변을 모두 더하면

$$
1+1+1+...+1 = n
$$

### 만약 $K=1$ 일 때

$(x+1)^2-x^2$을 이용하여 공식을 유도할 수 있다

$$
\begin{aligned}
(x+1)^2-x^2
  &= x^2+2x+1-x^2 \\
  &= 2x+1 \\
\end{aligned}
$$

위 식을 각 $x$마다 적용시켜보자

$$
\begin{cases}
x=1 & 2^2-1^2&=2\cdot1+1 \\
x=2 & 3^2-2^2&=2\cdot2+1 \\
x=3 & 4^2-3^2&=2\cdot3+1 \\

... \\

x=n & (n+1)^2-n^2&=2\cdot n+1\\
\end{cases}
$$

이 식들의 좌변을 모두 더하면

$$
(2^2-1^2)+(3^2-2^2)+(4^2-3^2)+...+((n+1)^2-n^2)=(n+1)^2-1
$$

우변을 모두 더하면

$$
(2\cdot1+1)+(2\cdot2+1)+(2\cdot3+1)+...+(2\cdot n+1)
=2\sum\limits_{k=1}^{n}k+n
$$

따라서

$$
\begin{aligned}

2\sum\limits_{k=1}^{n}k+n&=(n+1)^2-1 \\

2\sum\limits_{k=1}^{n}k&=(n+1)^2-1-n \\

2\sum\limits_{k=1}^{n}k&=n^2+2n+1-1-n \\

2\sum\limits_{k=1}^{n}k&=n^2+n \\

\sum\limits_{k=1}^{n}k&=\frac{n(n+1)}{2} \\

\end{aligned}
$$

### 만약 $K=2$ 일 때

$(x+1)^3-x^3$을 이용하여 공식을 유도할 수 있다

$$
\begin{aligned}
(x+1)^3-x^3
&=x^3+3x^2+3x+1-x^3 \\
&=3x^2+3x+1
\end{aligned}
$$

생략

따라서

$(n+1)^3-1=3\sum\limits_{k=1}^{n}k^2+3\sum\limits_{k=1}^{n}k+\sum\limits_{k=1}^{n}1$

### 만약 $K=m$ 일 때

$(x+1)^{m+1}-x^{m+1}$을 이용하여 공식을 유도할 수 있다

$$
\begin{aligned}
(x+1)^{m+1}-x^{m+1}
  &=\sum\limits_{i=0}^{m+1}{m+1 \choose i}\cdot{x^i}-x^{m+1} \\
  &=\sum\limits_{i=0}^{m}{m+1 \choose i}\cdot x^i \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{cases}

x=1 & 2^{m+1}-1^{m+1}&=\sum\limits_{i=0}^{m} {m+1\choose i}\cdot1^i \\

x=2 & 3^{m+1}-2^{m+1}&=\sum\limits_{i=0}^{m}{m+1\choose i}\cdot2^i \\

x=3 & 4^{m+1}-3^{m+1}&=\sum\limits_{i=0}^{m}{m+1\choose i}\cdot3^i \\

... \\

x=n & (n+1)^{m+1}-n^{m+1}&=\sum\limits_{i=0}^{m}{m+1\choose i}\cdot n^i \\

\end{cases}
$$

좌변을 모두 더하면

$$
(2^{m+1}-1^{m+1})
+(3^{m+1}-2^{m+1})
+(4^{m+1}-3^{m+1})
+...
+((n+1)^{m+1}-n^{m+1})
\\
=(n+1)^{m+1}-1^{m+1}
$$

우변을 모두 더하면

$$

\{\sum\limits_{i=0}^{m} {m+1\choose i}\cdot1^i\}+
\{\sum\limits_{i=0}^{m} {m+1\choose i}\cdot2^i\}+
\{\sum\limits_{i=0}^{m} {m+1\choose i}\cdot3^i\}+
...+
\{\sum\limits_{i=0}^{m} {m+1\choose i}\cdot n^i\} \\

=\sum\limits_{j=1}^{n}\sum\limits_{i=0}^{m} {m+1\choose i}\cdot j^i \\

=\sum\limits_{j=1}^{n}\sum\limits_{i=0}^{m-1} {m+1\choose i}\cdot j^i+{m+1\choose m}\cdot\sum\limits_{j=1}^{n}j^m
$$

따라서

$$
\begin{aligned}

\sum\limits_{j=1}^{n}\sum\limits_{i=0}^{m-1} {m+1\choose i}\cdot j^i+{m+1\choose m}\cdot\sum\limits_{j=1}^{n}j^m
&= (n+1)^{m+1}-1\\

{m+1\choose m}\cdot\sum\limits_{j=1}^{n}j^m
&= (n+1)^{m+1}-1-\sum\limits_{j=1}^{n}\sum\limits_{i=0}^{m-1} {m+1\choose i}\cdot j^i\\

{m+1\choose m}\cdot\sum\limits_{j=1}^{n}j^m
&=(n+1)^{m+1}-1-\sum\limits_{j=1}^n\sum\limits_{i=0}^{m-1}{m+1\choose i}\cdot j^i \\

{m+1\choose m}\cdot\sum\limits_{j=1}^{n}j^m
&=(n+1)^{m+1}-1-\sum\limits_{i=0}^{m-1}{m+1 \choose i}\sum\limits_{j=1}^n\cdot j^i \\

\sum\limits_{j=1}^{n}j^m
&=\frac{(n+1)^{m+1}-1-\sum\limits_{i=0}^{m-1}{m+1 \choose i}\sum\limits_{j=1}^n\cdot j^i}
{m+1\choose m}\\

\end{aligned}
$$

잘(?) 보면 좌변의 $\sum\limits_{j=1}^{n}{j^m}$ 랑 우변의 $\sum\limits_{i=0}^{m-1}{m+1 \choose i}\sum\limits_{j=1}^n\cdot j^i$ 를 이용해서 dp 식을 세울 수 있다.

$$
f(N,M)=\frac
  {(N+1)^{M+1}-1-\sum\limits_{i=0}^{M-1}f(N,i){M+1\choose{i}}}
  {M+1\choose M}
$$

여기서 팩토리얼을 메모이제이션 하면 [거듭제곱의 합 1](https://www.acmicpc.net/problem/25974)을 풀 수 있다.

<details>
<summary>c++</summary>

```c++
#include <iostream>
#include <vector>

using namespace std;
using lint = long long;

const int p = 1'000'000'007;

// safe addition
int ssum(int a, int b);

// safe subtraction
int ssub(int a, int b);

// safe multiply
int smul(int a, int b);

// safe division
int sdiv(int a, int b);

// calc n modular inverse
int inv(int n);

// calc n!
int fact(int n);

// calc n^e mod p
int pow(int n, int e);

// calc nCm mod p
int comb(int n, int m);

int main() {
    int n, m;
    cin >> n >> m;
    vector<int> dp(m + 1);
    dp[0] = n;
    for (int k = 1; k <= m; k++) {
        int left = ssub(pow(ssum(n, 1), k + 1), 1);
        int right = 0;
        for (int i = 0; i < k; i++) {
            right = ssum(right, smul(comb(k + 1, i), dp[i]));
        }
        dp[k] = sdiv(ssub(left, right), comb(k + 1, k));
    }
    cout << dp[m] << endl;
}

int inv(int n) { return pow(n, p - 2); }

int ssum(int a, int b) { return ((lint)a + b) % p; }

int ssub(int a, int b) { return ((lint)p + a - b) % p; }

int smul(int a, int b) { return ((lint)a * b) % p; }

int sdiv(int a, int b) { return smul(a, inv(b)); }

int fact(int n) {
    if (n >= p) return 0;
    int ret = 1;
    while (n > 0) ret = smul(ret, n--);
    return ret;
}

int pow(int n, int e) {
    int r = 1;
    while (e) {
        if (e & 1) r = smul(r, n);
        n = smul(n, n);
        e >>= 1;
    }
    return r;
}

int comb(int n, int m) {
    return sdiv(fact(n), smul(fact(m), fact(n - m)));
}
```

</details>

<details>
<summary>kotlin</summary>

```kotlin
const val P = 1_000_000_007
const val MAX = 1000

fun main() {
    factInit()
    val (n, m) = readln().split(' ').map { it.toInt() }
    val dp = IntArray(m + 1)
    dp[0] = n
    for (k in 1..m) {
        val left = ((n plus 1) power (k plus 1)) minus 1
        var right = 0
        for (i in 0 until k) {
            right = right plus ((k + 1 C i) times dp[i])
        }
        dp[k] = (left minus right) div (k + 1 C k)
    }
    println(dp[m])
}

infix fun Int.plus(other: Int): Int =
    ((toLong() + other) % P).toInt()

infix fun Int.minus(other: Int): Int =
    ((toLong() - other + P) % P).toInt()

infix fun Int.times(other: Int): Int =
    (toLong() * other % P).toInt()

infix fun Int.div(other: Int): Int =
    this times other.inverse

infix fun Int.power(other: Int): Int {
    var piv = this
    var ret = 1
    var exp = other
    while (exp > 0) {
        if (exp and 1 > 0) ret = ret times piv
        piv = piv times piv
        exp = exp shr 1
    }
    return ret
}

val Int.inverse: Int get() = power(P - 2)

val Int.factorial: Int get() = factTable[this]

val factTable = IntArray(MAX + 2)

fun factInit() {
    factTable[0] = 1
    factTable[1] = 1
    for (i in 2 until factTable.size)
        factTable[i] = factTable[i - 1] times i
}

@Suppress("FunctionName")
infix fun Int.C(m: Int): Int =
    this.factorial div (m.factorial times (this - m).factorial)
```

</details>
